---
title: プライバシーと実用性
penguinoneArchive: true
date: 2022-04-10T00:09:00.000Z
---
Chromiumベースのプライバシーブラウザ、[Brave](/posts/20210404-brave-browser)の公式アカウントが、エイプリルフールで「AIアシスタントを開発する」として公開した[動画](https://twitter.com/brave/status/1509879510639947782)がある。

ユーザーが帰ってきて「灯りをつけて」と言ったとき、ユーザーがいる場所を知らないために話が通じない。
アシスタント自身の場所を尋ねたのに対してユーザーが住所を言えば記憶を消去する。
現在あるAIアシスタントのベンダーは、GAFAなどのいわゆるビッグテックであり、それらのプライバシーに関する姿勢に対するアンチテーゼとして作られた動画なのだろう。

ただ、検索エンジンはユーザーの個人情報を仕入れずともある程度成立し、実際にGoogleに対して、
[DuckDuckGo](https://duckduckgo.com/)や[Ecosia](https://www.ecosia.org/)などの、
ユーザーのプライバシーに配慮したとする競合が育ってきている印象がある（Braveも[検索エンジンに参入した](https://search.brave.com/)）が、
AIアシスタントがこうなってしまっては実用性は皆無だろう。

個人情報の収集は単に忌避するではなく、場面場面に応じた対応が必要というのを改めて認識させられる。

*この文章は、4月2日にFacebookで友達限定公開したものですが、ブログによる一般公開に変更しています。*
